王光亞「宣旨」 梁無奈聽命 傳京安撫 或安排任全國政協副主席

王光亞「宣旨」 梁無奈聽命
傳京安撫 或安排任全國政協副主席

53,162
Initial ImagePlay Button Image
適中字型
較大字型

■梁振英昨宣佈不連任後，即乘車往深圳出席活動。林俊謙攝
■梁振英昨宣佈不連任後，即乘車往深圳出席活動。林俊謙攝
【梁振英不連任】
【本報訊】特首梁振英昨日神色凝重地對外宣佈，因「家庭理由」不競逐連任，消息震驚中港兩地政壇。《蘋果》獲得獨家消息，指港澳辦主任王光亞近日南下，在深圳麒麟山莊密會梁振英，向其表達中央不希望其競選連任的重大決定。消息指，家庭理由只是藉口，以讓梁有個下台階。而中央突然在明日選委會選舉前夕，斷然棄卒，涉兩大關鍵因素：梁在UGL事件無法過關，隨時面臨被廉署起訴；梁拿不到過半票，即601票的當選門檻，難以連任。

消息人士對《蘋果》表示，雖然近年香港社會出現撕裂、分化，梁振英被指是罪魁禍首，但這不是中央棄梁的關鍵。北京原本有意支持梁競選連任，但最終緊急煞停，在於當局有關涉梁的調查報告，對梁十分不利。

港澳辦主任王光亞
港澳辦主任王光亞
用家庭理由好下台
據悉，梁振英應該是在前日傍晚突然北上深圳，他事前並不知道王光亞約見其的原因，以為中方對其連任開綠燈，結果事與願違。據悉一心一意等待北京消息、擬角逐連任的梁聞訊後，神色凝重。他其後在前晚和昨晚分別到沙田威爾斯醫院探望女兒梁齊昕，是否刻意為其以「家庭理由」宣佈放棄競逐連任作鋪排，則不得而知。消息透露，北京近日對建制派展開廣泛摸底後，發現幾乎大多數人不是不支持就是不表態；明日選委會選舉，中方計算過，梁根本不夠票當選，初步估計約得400多票，無法拿到601票的當選門檻，成功連任微乎其微；其次，在UGL事件上，梁無法過關，或面臨被廉署起訴。北京在權衡輕重下，為免明年的特首選舉難產，對中央造成衝擊，最終在本周初拍板，犧牲梁振英。
雖然北京臨陣棄卒，但肯定梁振英上任以來對香港、國家的貢獻和努力。消息稱，王光亞突然南下，並親自向梁傳達中央的意見，可見中央對梁的尊重；王分析其競選連任的利弊，希望梁能顧全大局，梁最終無奈接受。由於事出突然，加上保密工夫足，據悉許多港澳辦和中聯辦官員是在今日中午收到消息，而兩個涉港部門亦在梁宣佈不競逐連任的消息後，在短時間裏迅速發新聞稿，除表示惋惜外，亦高度讚揚梁的貢獻。北京亦已為梁的卸任作好安排，梁未來大有機會接替董建華出任全國政協副主席一職。

料京治港政策不變
消息稱，雖然梁振英宣佈不再競逐連任，但北京治港政策大格局不會因此而改變，外界切勿對習近平核心有過度的幻想或期望。國家主席習近平在2014年以「疾風知勁草，板蕩識忠臣」高度讚揚梁，欣賞其對國家的忠誠及應對佔中。然而梁上任以來，香港社會嚴重撕裂、分化，梁不得民心，今犧牲梁，乃無奈之舉。消息強調，未來的特首選舉，候選人對國家的忠誠度和個人背景，乃北京考慮的首要條件。
《蘋果》記者

上一則
曾俊華：理解梁決定

下一則
港澳辦淡然 中聯辦不捨

■梁振英昨宣佈不連任後，即乘車往深圳出席活動。林俊謙攝